### 巴巴罗萨环游神圣罗马帝国（2）

#### A Mobile Monarchy 流动的王庭

事实上，随着巴巴罗萨在位时间的推移，他越来越多地光顾位于埃格尔和纽伦堡等地的行宫，其中有许多行宫发展成皇城，成为他继任者首选的驻地。拉赫温记载，巴巴罗萨在荷兰的奈梅亨（Nijmegen）和美因茨以西的英格尔海姆（Ingelheim）修复了加洛林时期的宫殿，并在凯泽斯劳滕（Kaiserslautern）修建了一座宫殿。巴巴罗萨曾4次前往奈梅亨（1174年之后他再也没去过），然后只在1163年去过英格尔海姆一次，但他去过凯泽斯劳滕7次 （其中有5次是在1170年之后），去过阿格诺9次（其中有6次是在1174/78年皇宫建成后）。此外，巴巴罗萨更倾向于自己新造宫殿，而并非是在加洛林时期宫殿的遗址上翻新，它曾10次住在法兰克福的加洛林宫殿，但1174年后就再也没去过；他委派建造了法兰克福以东维特劳地区的的盖尔恩豪森（Gelnhausen），他在1170年后曾7次造访那里。在腓特烈出访的时间里，有超过四分之一是住在这样的宫殿群中。 我们不知道他在他的城堡里花了多少时间，或者在那里办公了多久。他曾三次去往普法尔茨南部凯泽斯劳腾的特里斐斯城堡（Trifels），但只有一次是在蒂莱达-凯夫豪泽（Tilleda-Kyffhäuser，1174年）的宫殿群和斯陶芬堡（1181年）。他很少强迫诸侯和贵族们款待他，尽管奥托也曾提过，他于1156年在巴伐利亚行宫伯爵，维特尔斯巴赫的奥托五世（count-palatine of Bavaria，Otto V of Wittelsbach）的城堡里庆祝了圣灵节。如果他真的去拜访过诸侯们，那么也不会留下什么记载，因为法庭是不会在这种场合举行任何裁定纠纷的集会的。

当巴巴罗萨在旅途中无法找到合适的城堡、修道院、宫殿或者主教庄园作为住处时，他就睡在帐篷里。1157年英格兰的亨利二世送了一顶帐篷给巴巴罗萨，拉赫温称这顶帐篷“很宽敞，质量非常好。如果要问起它确切有多大，那么要想将它搭建起来必须要使用机械和一种特殊的工具，至于它的质量，我想无论是在材料上还是工艺上，都没有任何一种设备可以超过它。”拉赫温记载，当巴巴罗萨在1159年6月于洛迪扎营时，他在天亮时离开帐篷去祈祷，有个疯子还想行刺他。

巴巴罗萨出行时有他最信赖的顾问们、几位皇家牧师和公证人，还有一支规模不小的武装队伍以及大量的仆从陪同。我们无法确切考据10世纪至13世纪之间德意志国王出巡时行营的规模，但据说规模要超过一千人。自法兰克时期便有四位宫廷官员——侍卫官、统筹者【这里steward应该指的就是负责饮食后勤的人】、管家和内侍来负责国王的生活起居。莱茵行宫伯爵、萨克森公爵、勃兰登堡侯爵和波西米亚国王至少在1220年——也可能是在1184年美因茨的圣灵法庭担任了具有礼仪性的世袭职务，分别是大管家、大元帅、财政大臣和大内侍【arch-chamberlain……你这让我怎么翻译嘛】；但越来越多有影响力的帝国官员们也开始世袭官职，他们在1177年后得到了国王的青睐，并接手负责一些实际性的工作。内侍原本是负责管理王室的寝宫以及存放在那里的珍宝，但最终这一职务接管了王室的基本运作。统筹者负责王室食物的供应，而管家则负责酒类的供应。【为啥神罗当时餐-饮还分开的，真是绝了】而最重要的是原本是照顾马匹的侍卫官（字面意思就是马夫）负责安排君主出巡时的住宿。例如，巴巴罗萨在1164年对阿格诺的特许宪章中表示，帝国首席侍卫官卡尔登-帕彭海姆（Kalden-Pappenheim）的亨利负责对他出巡期间的住宿做出必要的安排。到了巴巴罗萨之子亨利六世在位时期，首席侍卫官还要负责带兵打仗，也就成为了真正的元帅【这个词本来就是Marshal，但我寻思你不能把之前负责饮食起居之类的活翻译成元帅吧】，因为亨利六世和他的父亲不一样，他并不是一个战士。

#### 集会 Assemblies

有时我们很难区分巴巴罗萨为了处理地方事务而短暂停留召开的临时法庭，以及他为了做出重大决定而召开的集会，后者跨区域的影响力在当时的资料里可能也用“一般（general）”、“普遍（universal）”或“著名（renowned）”等形容词表示。学者们试图根据参与者的数量与身份、法庭所处理的事务性质。以及集会与法庭召开的地点与日期来具体区分这两类集会；但这些标准往往也是主观的。

不过在巴巴罗萨统治期间，德意志地区大约举行了156个这样的大型集会，勃艮第地区有7个，意大利地区有17个。在他统治的前8年，位于德意志地区召开的集会最多，有41次；然后12世纪60年代36次，70年代40次，80年代39次，平均大概每年4次。他比较偏爱的集会事件时圣诞节、复活节、圣灵节、圣母升天节（8月18日）、 以及圣母降临节（9月8日），或者还有一些知名的圣徒纪念日，比如圣彼得和圣保罗（6月29日）和图尔的圣马丁（11月11日）。晚春或夏季是集会的首选，因为那时旅行比较便利——因此5月底或6月初的圣灵节很受欢迎。艾克·冯·雷普戈夫在1220年左右编纂的萨克森法典（Sachsenspiegel）规定，这种机会可以在萨克森的五个地区举行：格罗内（Grone）、韦尔拉（Werla）、瓦尔豪森（Wallhausen）、阿尔施泰特 （Allstedt）和梅泽堡的皇宫。（艾克还说，位于韦尔拉的那个皇宫已经搬迁至了戈斯拉尔）巴巴罗萨在戈斯拉尔举行了7次这样的集会，在梅泽堡举行了4次，在沃尔豪森和韦尔拉各举行了一次，而没有在阿尔施泰特和格罗内举行。在他执政期间，帝国在德意志地区举行这样重大集会的首选地点是：沃尔姆斯（13次）、雷根斯堡（12次）、维尔茨堡（12次）、纽伦堡（10次）、乌尔姆（9次）；班贝格、康斯坦茨和法兰克福各7次。巴巴罗萨三分之一以上的集会都是在德意志的中心地带——班贝格、法兰克福、盖尔恩豪森、美因茨、纽伦堡、施派尔、沃尔姆斯和维尔茨堡举行的。在12世纪50年代，集会相当均匀地分布在整个德意志地区，虽然并没有涉及王国的最北部。但到了12世纪80年代，大多数集会都是在法兰克尼亚与施瓦本公国举行，而且越来越多地在皇室行宫而并非主教区举行。

由皇帝和大诸侯们组成的世俗统治阶级在这种帝国会议上的话语权愈发增加。根据艾克·冯·雷普戈夫在巴巴罗萨死后大约30年的记载，一位国王通过法令召集了这样一个集会，并“在举行前六个星期颁布印有他印玺的宪章向诸侯们宣布。”凡是国王在德意志地区召集的会议，诸侯们都要参加。诸侯缺席的罚款大约是100镑【原文就是这个£，我寻思应该是后世换算的吧】，其他人士则是10镑。弗赖辛的奥托也提供了同样的罚款条例，不过背景不同。雷根斯堡主教哈特维格二世在1155年被选为主教，不过当时巴巴罗萨还在意大利，所以他便在被受职之前就自行履职管理自己下属的封臣们了。哈特维格辩解道，他并不知道自己违反了条例，但他和他手下所有被他受职的人都被处以罚款。奥托还说，任何惹恼君主的诸侯都要被罚款100镑，其他人士例如贵族、自由民或官员则要罚款10镑。虽然任何不服从皇家法庭传召的人大概都会招致国王的愤怒，不过这一的法律似乎并不经常被执行。这样的书面传票现存有几份。例如，巴巴罗萨命令维巴尔德于1152年10月13日出席维尔茨堡的curia generalis【这词儿我实在不知道该怎么翻，哭了】，1153年11月1日万圣节出席科隆的curia generalis，1157年复活节后的第三个星期日（4月21日）出席奈梅亨的curia generalis；他还命令泰根塞的鲁伯特院长（Abbot Rupert of Tegernsee）于1157年10月13日出席雷根斯堡的集会。
